%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% -- HAMILTONIANA DE PARTÍCULA -- %
{
\begin{itemize}
    \item Ação da partícula no campo: $S = \int d\tau \big( -mc^2 -\frac{e}{c} A_\mu
                                                            \frac{dx^\mu}{d\tau} \big)$

    \item Referencial de laboratório: $d\tau = \sqrt{1 - \beta^2} dt$
        \begin{align*}
            \int dt\ \underbrace{\big( - mc^2 \sqrt{1 - \beta^2} - e \varphi 
                           + e \boldsymbol{A} \cdot \boldsymbol{\beta} \big)
                     }_{\equiv\ L}
        \end{align*}

    \item Hamiltoniana
        \begin{align*}
            H = \pi^k v^k - L
        \end{align*}
        \marginnote{ $\pi^k = \frac{\tpartial L}{\tpartial v^k}$: momento canônico }

    \item $\pi^k = p^k + \frac{e}{c} A^k$

    \item[$\implies$] $H = E + e\varphi = c p^0 + e A^0$

    \item As expressões acima ainda depender de $\boldsymbol{v}$ via $\boldsymbol{\beta}$
          nas componentes de $\boldsymbol{p}$

    \item $p_\mu p^\mu = m^2 c^2 \qquad \implies \quad 
           (p^0)^2 - (p^k)^2 = m^2 c^2$

    \item[$\therefore$] $H = \sqrt{m^2c^4 + c^2(\pi^k - \frac{e}{c}A^k)^2} + e\varphi$

    \item Limite clássico: $|\boldsymbol{p}| \ll mc \quad \implies \quad
                            \frac{|\boldsymbol{v}|}{c} \ll 1$

    \item[$\implies$] $H \approx e\varphi + \frac{1}{2m} 
                      \bigg(
                          \boldsymbol{\pi} - \frac{e}{c} \boldsymbol{A}
                      \bigg)^2$
\end{itemize}

\newpage
\ \\
}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% -- ------------------------- -- %
